%%________________________________________________________________________
%% LEIM | PROJETO
%% 2022 / 2013 / 2012
%% Modelo para relatório
%% v04: alteração ADEETC para DEETC; outros ajustes
%% v03: correção de gralhas
%% v02: inclui anexo sobre utilização sistema controlo de versões
%% v01: original
%% PTS / MAR.2022 / MAI.2013 / 23.MAI.2012 (construído)
%%________________________________________________________________________




%%________________________________________________________________________
\myPrefaceChapter{Resumo}
%%________________________________________________________________________

Este  relatório apresenta o desenvolvimento de uma ferramenta de visualização de dados, desenhada para apoiar os alunos que utilizam a  plataforma \textit{Marketplace Simulations - International Corporate Management}, durante o semestre. O principal objetivo da aplicação é simplificar a análise de dados, permitindo aos alunos carregar ficheiros \gls{xlsx} exportados da plataforma de simulação, processar e normalizar a informação carregada e mostrar gráficos interativos e dinâmicos.

A solução proposta introduz um modelo de dados baseado nos períodos de simulação da plataforma, em que os utilizadores podem gerir os dados. Cada ficheiro carregado é analisado e convertido em ficheiros CSV estruturados através de uma pipeline de normalização, construída utilizando \textit{Python} e \textit{Pandas}. Os conjuntos de dados resultantes são visualizados através de gráficos dinâmicos com recurso ao Plotly incorporados na interface gráfica \textit{web}.

O projeto segue um design modular e centrado no utilizador, utilizando o \textit{Django} como a biblioteca base da plataforma. As principais contribuições incluem a criação de um modelo de organização de ficheiros, automatismos no processamento de dados e uma interface gráfica intuitiva que vai de encontro às necessidades dos utilizadores. O sistema foi desenvolvido de forma incremental e está preparado para ser implementado num ambiente de produção, suportando vários utilizadores com isolamento de dados, controlo de versões.



%%________________________________________________________________________
\myPrefaceChapter{Abstract}
%%________________________________________________________________________

This report presents the development of a data visualization tool designed to support students using the Marketplace Simulations - International Corporate Management platform during the semester. The main aim of the application is to simplify data analysis by allowing users to upload \gls{xlsx} files exported from the simulation platform, automatically process and normalize the data and create interactive and dynamic graphs.

The proposed solution introduces a data model based on the platform's simulation periods, in which users can manage the data. Each uploaded file is analysed and converted into structured CSV files through a normalization pipeline built using \textit{Python} and \textit{Pandas}. The resulting data sets are visualized through dynamic graphs using Plotly incorporated into the \textit{web} graphical interface.

The project follows a modular, user-centered design, using \textit{Django} as the platform's base library. The main contributions include the creation of a file organization model, automated data processing and an intuitive graphical interface that meets users' needs. The system was developed incrementally and is ready to be implemented in a production environment, supporting multiple users with data isolation and version control.